%! suppress = EscapeUnderscore
%! suppress = EscapeAmpersand
\begin{theorem}[А.Н.\ Зубков, 1989]
    \label{thm:Zubkov-main}
    Некоммутативная свободная про-$p$ группа не может быть непрерывно вложена в $GL^1_2(\Delta)$ для $p\neq 2$.
\end{theorem}

\subsection{Универсальное представление}\label{subsec:zubkov-universal}
Определим алгебру общих матриц над $p$-адическими числами.

Мы будем работать с матрицами $2\times2$, однако все результаты и конструкции этого параграфа дословно переносятся на матрицы произвольного размера.

Рассмотрим формальные степенные ряды от свободных коммутирующих переменных $x_{i,j}, y_{i,j}$ для $i,j \in \{ 1, 2 \}$:
\[
    S = \Z_{p} [[ x_{1,1}, y_{1,1}, \ldots, x_{2,2}, y_{2,2} ]]
\]
Введем стандартную градуировку $\deg$: любой элемент $S$ записывается в виде $\sum f_i$ где $\deg{(f_i)} = i$.

Рассмотрим идеалы вида
\[
    S_k = \{\sum\limits_k^{\infty} f_i \}
\]

\vskip 0.1in\noindent
\begin{proposition}
    Следующие идеалы
    \[B_{k,n} = S \cdot p^n + S_k \]
    являются идеалами конечного индекса
\end{proposition}
\begin{proof}
    Достаточно доказать, что $\Z_p / p^n\Z_p$ --- конечное кольцо.
    \[
        \ker{(\Z_p \to Z_p / p^n\Z_p )} = \Z_p p^n = \left\{\left( 0,\ldots, 0, a_{k+1}, a_{k+2}, \ldots \right)\right\}
    \]
    Ясно, что множество целых $p$-адических чисел отличающихся на элементы такого вида конечно и
    $\Z_p / \Z_p p^n \cong \Z / p^n\Z$
\end{proof}

Снабдим $S$ топологией с базой окрестностей нуля состоящей из идеалов $B_{k,n}$.
Ясно, что $S$ является про-$p$ кольцом:
\[
    S / B_{1,1} \cong \Z/p\Z
\]

Наконец, рассмотрим матричное кольцо $M_2(S)$.
Наделив его топологией с базой окрестностей нуля конгруенц-идеалов
\[
    \ker{(M_2(S) \to M_2(S / B_{k,n}))}
\]
Получаем, что $M_2(S)$ ~--- про-$p$ кольцо.
%    todo тут хотелось бы аккуратно все эти вещи доказать, почему это про-$p$ кольцо и почему сейчас получится даже про-$p$ группа.
\vskip 0.1in\noindent
\begin{proposition}
    Множество
    \[1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}\]
    является про-$p$ группой.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Заметим, что $\ker{(S\to S/S_1)}$ состоит из рядов без свободного члена.
    Получается, что $1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}$ является группой, так как ряд обратим тогда и только тогда, когда его свободный член обратим.

    Также можно заметить, что эта группа полна относительно определенной выше топологии, то есть является про-$p$ группой.
\end{proof}
Рассмотрим общие матрицы $X, Y \in \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}$:
\[
    X=
    \begin{pmatrix}
        x_{1,1} & x_{1,2} \\
        x_{2,1} & x_{2,2}
    \end{pmatrix},
    \quad
    Y=
    \begin{pmatrix}
        y_{1,1} & y_{1,2} \\
        y_{2,1} & y_{2,2}
    \end{pmatrix}
\]
Пусть $F$ --- свободная про-$p$ группа порожденная $x, y$.

Наконец определим универсальное представление:
\[
    \pi:
    \left\{
    \begin{array}{l}
        x \mapsto 1 + X \\
        y \mapsto 1 + Y
    \end{array}
    \right.
\]

Продолжим его на дискретную подгруппу, порожденную $x, y$:
\[
    \pi: \quad \langle x, y \rangle \to \langle 1+X, 1+Y \rangle \subseteq 1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}
\]
А затем можно непрерывно доопределить $\pi$ на всей $F$, построив замыкание $\langle 1+X, 1+Y \rangle$ в топологии $1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}$:
\[
    \pi:\quad F \to G \subseteq 1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}
\]

Итак, следующая теорема позволяет нам изучать только универсальное представление, не задумываясь о других про-$p$ кольцах.

\vskip 0.1in\noindent
\begin{theorem}[А.Н.\ Зубков, 1987]
    \label{thm:zubkov-universal}
    Пусть $F$ ~--- свободная про-$p$ группа порожденная $x, y$.
    Если существует инъективный непрерывный гомоморфизм $\varphi: F \to GL^1_2(\Delta)$, то и универсальное представление $\pi$ инъективно.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Напомним
    \[
        GL^1_2(\Delta) = \ker{(GL(\Delta)\to GL(\Delta/I))}
    \]
    Рассмотрим образы $x, y$:
    \[
        \varphi(x) = 1 + A, \quad
        \varphi(y) = 1 + B
    \]
    Заметим, что
    \[
        A, B \in \ker{(M_2(\Delta)\to M_2(\Delta/I))}
    \]
    так как $1 + A, 1 + B \in \ker{(GL(\Delta) \to GL(\Delta / I))}$.
    Пусть
    \[
        A=
        \begin{pmatrix}
            a_{1,1} & a_{1,2} \\
            a_{2,1} & a_{2,2}
        \end{pmatrix},
        \quad
        B=
        \begin{pmatrix}
            b_{1,1} & b_{1,2} \\
            b_{2,1} & b_{2,2}
        \end{pmatrix}
    \]
    Ясно, что $\lim a_{i,j}^n = \lim b_{i,j}^n = 0$.
    Тогда можно построить гомоморфизм $\zeta: x_{i,j} \mapsto a_{i,j}, y_{i,j} \mapsto b_{i,j}$, он индуцирует эпиморфизм
    $\hat{\zeta}: G \to \mathrm{Im}\hspace{0.1cm}{\varphi}$.
    Наконец, получаем коммутативную диаграмму
    \begin{center}
        \begin{tikzcd}
            & F\arrow{dl}{\pi} \arrow{dr}{\varphi} & \\
            G\arrow{rr}{\hat{\zeta}} & & GL_2^1(\Delta)
        \end{tikzcd}
    \end{center}
    Следовательно:
    \[
        \ker{\pi} \subseteq \ker{\varphi} \qedhere
    \]

\end{proof}

\subsection{Неточность универсального представления}\label{subsec:zubkov-non-injective}
Введем обозначения:
\begin{itemize}
    \item $\mathbf{S}$ ~--- кольцо степенных рядов от общих матриц $X, Y$ над $\Z_p$
    \item $\LQ$ ~--- алгебра Ли порожденная общими матрицами $X, Y$ над $\Q_p$
    \item $\LZ$ ~--- алгебра Ли порожденная общими матрицами $X, Y$ над $\Z_p$
    \item $\LQ^{(n)}$ ~--- векторное пространство над $\Q_p$ однородных элементов степени $n$ в алгебре $\LQ$.
    \item $\LZ^{(n)}$ ~---  $\Z_p$-модуль однородных элементов степени $n$ в алгебре $\LZ$.
    \item Для $g\in 1 + \ker{(M_2(S) \to M_2(S / S_1))}$: $\min{g}$ ~--- однородная компонента наименьшей ненулевой степени (можно записать $g=1 + a_n + a_{n+1} + \ldots$)
    \item Будем записывать коммутатор веса $n$ следующим образом $[l_1, \ldots, l_n] = [[l_1, l_2, \ldots, l_{n-1}], l_n]$
\end{itemize}

\begin{remark}
    \label{rmk:group-vs-lie-commutator}
    Полезно заметить, что
    \begin{gather*}
        \min{(1 + X)(1+Y)} = X + Y\\
        \min{(1 + X)(1+Y)(1+X)^{-1}(1+Y)^{-1}} = [X, Y]\\
    \end{gather*}
\end{remark}

Приведем сначала план доказательства, чтобы была понятна мотивация каждой леммы:
\begin{enumerate}
    \item Определим $G\supseteq G^{(n)}$, вложенную последовательность нормальных подгрупп попадающую в любую окрестность единицы, такую что для любого $g\in G^{(n)}$
    \[
        \min{g} \in \LQn\cap\Sbf = \LZn
    \]
    \item Таким образом, можно изучать $G^{(n)}/G^{(n+1)}$ как $\Z_p$-модуль $\LZn$.
    Докажем, что $\rank_{\Z_p}{\LZn} = f(n)$ для некоторой $f$.
    \item Доказав, что $G^{(n)}$ ~--- нижний центральный ряд $G$ получим противоречие с формулой Э.\ Витта (см. \cite{Lubotzky}):~\begin{proposition}[Э.\ Витт, \cite{Lubotzky}]
                                                                                                                                      \label{thm:Vitt}
                                                                                                                                      Пусть F ~--- свободная про-$p$ группа порожденная $m$ образующими, тогда $n$-ый фактор нижнего центрального ряда имеет ранг (как $\Z_p$-модуль)
                                                                                                                                      \[
                                                                                                                                          \frac{1}{n}\sum\limits_{d\mid n} \mu(d) m^{n / d}
                                                                                                                                      \]
                                                                                                                                      где $\mu$ ~--- функция Мебиуса.
    \end{proposition}
\end{enumerate}
Итак, докажем следующее техническое утверждение:
\vskip 0.1in\noindent
\begin{proposition}
    \label{thm:LQn-to-LZn}
    При $p\neq 2$:
    \[
        \LQn \cap \Sbf = \LZn
    \]
\end{proposition}
\begin{remark}
    Данное предложение не верно для $p=2$, что влечет существенные сложности, возникающие для $p=2$.
\end{remark}
\begin{proof}
    Пусть
    \begin{align*}
        & a = 4\xod\xdo + (\xoo - \xdd)^2 \\
        & b = 2(\yod\xdo + \xod\ydo) + (\xoo - \xdd)(\yoo-\ydd)\\
        & c = 4\yod\ydo + (\yoo - \ydd)^2
    \end{align*}
    Легко проверить, что
    \begin{align*}
        & [x,y,x,x] = a[x,y] \\
        & [x, y, y, x] = b[x,y] \\
        & [x,y,y,y] = c[x,y] \\
        & [x,y,x,y] = b[x,y]
    \end{align*}
    Получаем, что любой $l\in \LQn$ (аналогичное верно для $l\in \LZn$) имеет вид
    \begin{equation}
        l =
        \begin{cases}
            \sum\limits_{i_a + i_b + i_c = (n - 2) / 2} \lambda_{i_a,i_b,i_c} a^{i_a}b^{i_b}c^{i_c}[x,y], & \text{если $n$ четно} \\
            \sum\limits_{i_a + i_b + i_c = (n - 3) / 2} \alpha_{i_a,i_b,i_c} a^{i_a}b^{i_b}c^{i_c}[x,y,x] +
            \beta_{i_a,i_b,i_c} a^{i_a}b^{i_b}c^{i_c}[x,y,y], & \text{если $n$ нечетно}
        \end{cases}\\
        \label{eq:not-direct-sum}
    \end{equation}
    где $\lambda_{i_a,i_b,i_c},\alpha_{i_a,i_b,i_c},\beta_{i_a,i_b,i_c}\in\Q_p$

    Разберем случай нечетного $n$.
    Рассмотрим какое-то $l\in\LQn \cap \Sbf$ с нецелыми $p$-адическими $\alpha_{i_a,i_b,i_c},\beta_{i_a,i_b,i_c}$.

    Далее рассуждение аналогично классическому доказательству теоремы Гильберта о базисе.
    Введем лексикографический порядок на мономах порожденный отношением
    \[
        \xod>\xoo>\yod>\yoo>\xdo>\xdd>\ydo>\ydd
    \]
    Старшие члены у $a,b,c$: $4\xod\xdo, 2\xod\ydo, 4\yod\ydo$ соответственно.
    Тогда старший член элемента, стоящего в левом верхнем углу $l$ равен старшему члену выражения
    \[
        \sum\limits_{i_a + i_b + i_c = (n - 3) / 2}  2^{2i_a + 2i_c + i_b}
        \left(
        \alpha_{i_a,i_b,i_c}
        \xoo\yod^{i_c}\xdo^{i_a}\ydo^{i_b+i_c+1} +
        \beta_{i_a,i_b,i_c}
        \yod^{i_c}\yoo\xdo^{i_a}\ydo^{i_b+i_c+1}\right)
    \]
    Старшие члены различны и $2^{k}$ обратим в кольце $\Z_p$ (при $p\neq 2$!).

    Следовательно, так как $\alpha_{i_a,i_b,i_c}, \beta_{i_a,i_b,i_c} \in \Q_p\setminus \Z_p$, а значит старший член левого верхнего угла $l$ не лежит в $\Z_p$.
    Получаем противоречие с тем, что $l\in \Sbf$.

    Случай четного $n$ разбирается аналогично.
    \begin{remark}
        Попутно мы доказали, что суммы в формуле~\eqref{eq:not-direct-sum} на самом деле прямые.
    \end{remark}
\end{proof}
Сразу же получаем следствие
\begin{colloraly}
    \label{thm:LZn-rank}
    \[
        rank_{\Z_p} \LZn = \dim_{\Q_p} \LQn =
        \begin{cases}
            \frac{n(n+2)}{8}, & \text{при четном $n$} \\
            \frac{(n-1)(n+1)}{4}, & \text{при нечетном $n$}
        \end{cases}
    \]
\end{colloraly}


Итак, пусть
\[
    G^{(n)} = G \cap \ker{(GL(S) \to GL(S / S_n))}
\]

Следующая лемма является ключевой.
\begin{lemma}
    Пусть $g\in G^{(n)}$, тогда
    \[
        \min g \in \LZn
    \]
\end{lemma}
\begin{remark}
    Д.\ Бен-Эзра и Е.И.\ Зельманов приводят альтернативное доказательство этой леммы в последнем параграфе~\cite{Ben-Ezra-Zelmanov}.
    Мы приведем доказательство А.Н.\ Зубкова.
\end{remark}
\begin{proof}
    В силу предложения~\ref{thm:LQn-to-LZn} достаточно доказать, что $\min g \in \LQn$.

    Введем обозначения.
    Аналогично предыдущему параграфу $\SQ$ ~--- алгебра формальных степенных рядов от переменных $x_{i,j}, y_{i,j}$ над $\Q_p$, а $\SQn$ ~--- идеалы конечного индекса.

    Зафиксируем произвольное $r>n$, чтобы работать в алгебре \\$M_2(\SQo) / M_2(\SQr)$ и общие матрицы были нильпотентны.
    Таким образом, можем ввести стандартное экспоненциальное отображение:

    \begin{gather*}
        \exp: X \mapsto \sum\limits_{k=0}^{\infty} X^k / k!\\
        \exp: M_2(\SQo) / M_2(\SQr)\to 1 + M_2(\SQo) / M_2(\SQr)
    \end{gather*}

    Кроме того, можно ввести и обратное отображение
    \begin{gather*}
        \log: 1 + X \mapsto \sum\limits_{k=1}^{\infty} (-X)^k / k\\
        \log: 1 + M_2(\SQo) / M_2(\SQr)\to M_2(\SQo) / M_2(\SQr)
    \end{gather*}
    Пусть $\LQcentralr$ ~--- алгебры Ли нижнего центрального ряда $\LQ$.

    Далее остается применить формулу Бейкера-Кэмпбелла-Хаусдорфа.
    Применим экспоненту к алгебре $\LQ / \LQcentralr$, обозначим образ через $H$.
    $H$ ~--- подгруппа $M_2(\SQo) / M_2(\SQr)$.
    Тогда\\
    \begin{multline*}
        H^{(n)} = H\cap (1 + M_2(\SQn) / M_2(\SQr)) = \\
        \exp{\left( \LQ/\LQcentralr \cap M_2(S_n)/M_2(S_r) \right)}= \exp{(\LQn \oplus \ldots \oplus \LQ^{(r-1)})}
    \end{multline*}\\
    Пусть $\varphi$ ~--- отображение факторизации $M_2(\SQ)\to M_2(\SQ)/M_2(\SQr)$.
    Таким образом, для каждого элемента $h \in H^{(n)}$, минимум $\min h$ представляется в виде коммутатора веса $n$ от $A=\varphi(X), B=\varphi(Y)$.

    Обозначим
    \begin{gather*}
        -\sum\limits_{k=1}^{\infty} (-X)^k / k =
        \begin{pmatrix}
            x_{1,1} + x_{1,1}^* & x_{1,2} + x_{1,2}^* \\
            x_{2,1} + x_{2,1}^* & x_{2,2} + x_{2,2}^*
        \end{pmatrix}\\
        -\sum\limits_{k=1}^{\infty} (-Y)^k / k =
        \begin{pmatrix}
            y_{1,1} + y_{1,1}^* & y_{1,2} + y_{1,2}^* \\
            y_{2,1} + y_{2,1}^* & y_{2,2} + y_{2,2}^*
        \end{pmatrix}\\
    \end{gather*}
    где $x_{i,j}, y_{i,j} \in S_{\mathbb{Q}, 2}$.\\
    Заметим, что
    \begin{gather*}
        \log(1 + A) = \varphi
        \begin{pmatrix}
            x_{1,1} + x_{1,1}^* & x_{1,2} + x_{1,2}^* \\
            x_{2,1} + x_{2,1}^* & x_{2,2} + x_{2,2}^*
        \end{pmatrix}\\
        \log(1 + B) = \varphi
        \begin{pmatrix}
            y_{1,1} + y_{1,1}^* & y_{1,2} + y_{1,2}^* \\
            y_{2,1} + y_{2,1}^* & y_{2,2} + y_{2,2}^*
        \end{pmatrix}\\
    \end{gather*}

    Введем $\tau: x_{i,j}\mapsto x_{i,j} + x_{i,j}^*, \tau: y_{i,j}\mapsto y_{i,j} + y_{i,j}^*$, продолжим его до автоморфизма $\overline{\tau}$ алгебры
    $M_2(\SQ)/M_2(\SQr)$.\\
    Заметим, что
    \[
        \overline{\tau}(H^{(n)}) = \tau(H)\cap M_2(\SQ)/M_2(\SQr)
    \]
    так как $\tau(\SQr) = \SQr$
    С другой стороны для каждого элемента $h\in H^{(n)}$:
    \[
        \min \overline{\tau}(h) = \min h
    \]
    Следовательно, элементы из $\overline{\tau}(H)\cap M_2(\SQ)/M_2(\SQr)$ тоже представляются в требуемом виде.

    Кроме того $\exp{(A)}, \exp{(B)} \in H$, значит $\overline{\tau}(\exp{(A)}), \overline{\tau}(\exp{(B)}) \in \overline{\tau}(H)$.
    И по построению $\overline{\tau}$:
    \begin{gather*}
        \overline{\tau}(\exp{(A)}) = 1 + A = 1 + \varphi(X) \in \overline{\tau}(H)\\
        \overline{\tau}(\exp{(B)}) = 1 + B = 1 + \varphi(Y) \in \overline{\tau}(H)
    \end{gather*}

    Наконец получаем, что $\iverline{\tau}(H)$ содержит группу, порожденную $1 + \varphi(X), 1 + \varphi(Y)$, а значит содержит и $G/G^{(r)}$.
    И так как мы выбирали $r > n$, получаем требуемое.

\end{proof}

Пусть $G=G_1,\ldots,G_n,\ldots$ ~--- нижний центральный ряд.
Аналогично замечанию~\ref{rmk:group-vs-lie-commutator} верно следующее общее предложение.
\begin{proposition}
    \label{prp:G_n-contains-L_n}
    \[
        \min G_n \supseteq \LZn
    \]
\end{proposition}
Следующее предложение завершает доказательство теоремы~\ref{thm:Zubkov-main}
\vskip 0.1in\noindent
\begin{proposition}
    Нижний центральный ряд совпадает с пересечениями группы $G$ с конгруенц-подгруппами по идеалам $S_n$, то есть
    \[
        G_n = G^{(n)}
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Ясно, что $G_n \subseteq G^{(n)}$ по определению $S_n$.\\
    С другой стороны, рассмотрим произвольный элемент $g^{(n)}\in G^{(n)}$:
    \[
        g^{(n)} = 1 + v_n(X, Y) + \text{старшие члены}
    \]
    где $v_n(X,Y)$ ~--- линейная комбинация коммутаторов веса $n$ над $\Z_p$.

    Согласно двум предложениям выше, существует элемент $g_n\in G_n$ и элемент $g^{(n+1)}\in G^{(n+1)}$, что
    \[
        g^{(n)} = g_n g^{(n+1)}
    \]
    Повторяя это рассуждение для $g^{(n+i)}$ получаем
    \[
        g^{(n)} = g_n g_{n+1} \ldots  g_{n+k} \cdot g^{(n+k+1)}
    \]
    где верхние индексы означают принадлежность к $G^{(i)}$, а нижние ~--- к $G_n$.

    Заметим, что по определению топологии в $G$ элемент $g^{(n+k+1)}$ попадает в любую окрестность единицы, и значит
    $g^{(n)}\in G_n$, то есть
    \[
        G^{(n)}\subseteq G_n \qedhere
    \]
\end{proof}

Остается заметить, что в силу последнего предложения и предложения ~\ref{prp:G_n-contains-L_n}

\[
    G_n / G_{n+1} = G^{(n)} / G^{(n+1)} \cong
    \begin{cases}
        \Z_p^{\frac{n(n+2)}{8}}, & \text{при четном $n$} \\
        \Z_p^{\frac{(n-1)(n+1)}{4}}, & \text{при нечетном $n$}
    \end{cases}
\]

Однако для $n = 6$ это противоречит формуле Витта~\ref{thm:Vitt} о ранге факторов нижнего центрального ряда свободной про-$p$ группы.